[StandardZhuyin-Baike.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:StandardZhuyin-Baike.svg "fig:StandardZhuyin-Baike.svg")


**注音符號**，原名**注音字母**，簡稱**注音**，是[標準漢語](../Page/標準漢語.md "wikilink")[標音系統之一](../Page/標音.md "wikilink")，以[章太炎編創的](../Page/章太炎.md "wikilink")「紐文」、「韻文」為藍本，1912年由[中華民國教育部制定](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")、1918年正式發佈，1930年改為現名。經過百年演變，現有37個[字母](../Page/字母.md "wikilink")（[聲母](../Page/聲母.md "wikilink")21個、[介音](../Page/介音.md "wikilink")3個及[韻母](../Page/韻母.md "wikilink")13個）。[中华人民共和国在](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1958年推行[漢語拼音方案前使用之](../Page/汉语拼音.md "wikilink")。[中華民國自建國之初以來一直以注音符號為](../Page/中華民國.md "wikilink")[國語](../Page/中華民國國語.md "wikilink")（[現代標準漢語](../Page/現代標準漢語.md "wikilink")）的主要拼讀工具，也是[小學國語教育必修內容](../Page/小學.md "wikilink")。

## 歷史

### 前身

清朝末年，自1892年起出現漢語發音教育的革命，許多知識份子研擬漢字的拼音符號系統，史稱「[切音字運動](../Page/切音字運動.md "wikilink")」，此運動出現許多套改造漢字的方案。其中，[章太炎的](../Page/章太炎.md "wikilink")「紐文」與「韻文」方案後來成為注音符號的前身。章太炎在1906年6月之後，第3次避難日本，他成為當時日本同盟會的機關報《[民報](../Page/民報.md "wikilink")》的主編。在1908年6月10日出版的《民报》第21號，刊登章太炎的〈駁中國用萬國新語說〉一文\[1\]，文中發表他創造的36個「紐文」，22個「韻文」，是為今日注音符號的前身。因為當時的中國漢字仍是用二千年以來的「[反切](../Page/反切.md "wikilink")」方法，用漢字注音，相當不便。章太炎模仿[日語假名文字](../Page/日語假名.md "wikilink")，以「簡化偏旁」的辦法，利用漢字[小篆的結構](../Page/小篆.md "wikilink")，創造一套記音字母\[2\]。

### 名稱由來

「注音」二字意謂註譯漢字的發音\[3\]。清末時期的「切音字」到中華民國初年公布時，名稱變成「注音字母」的原因，據吳稚暉的解釋，是由於當時召開的「讀音統一會」，要避開造字的嫌疑，表示此一方案是專門為了「注譯讀音」而設計。當時參加會議的切音字家王照則表示：「…專為白話教育計，絕非為讀古書注音…。」「讀音」的意思，即讀舊書之音註也\[4\]。

### 制訂

1912年，[中華民國教育部召開臨時教育會議](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")，通過「採用注音字母案」。1913年教育部召開[讀音統一會](../Page/讀音統一會.md "wikilink")，通馬裕藻、朱希祖、錢稻孫、許壽裳、周樹人等人的提案，以他們的老師章太炎所創造的「紐文」、「韻文」為基礎，從該方案中選取15個字母：「ㄇㄈㄅㄌㄏㄕㄊㄙㄧㄩㄛㄟㄠㄥㄢ」，再改造部分漢字得出23個字母，另外造一字母「ㄦ」，共計39個。

### 演變過程

在1918年，中華民國教育部正式公布注音字母，初次公告的注音字母及其順序大致依[三十六字母的傳統](../Page/三十六字母.md "wikilink")，以「見溪」開始，「來日」結束。字母的順序規定如下：

| 聲母                       | 介音  | 韻母           |
| ------------------------ | --- | ------------ |
| ㄍㄎㄫㄐㄑㄬㄉㄊㄋㄅㄆㄇㄈㄪㄗㄘㄙㄓㄔㄕㄏㄒㄌㄖ | ㄧㄨㄩ | ㄚㄛㄝㄟㄞㄠㄡㄢㄤㄣㄥㄦ |

  - 1919年的順序調整

重新排定注音字母，廢棄原本36字母的次序，以語音歸類的方式，依發音部位排列並分組，即

| 聲母    | 介音   | 韻母   |
| ----- | ---- | ---- |
| ㄅㄆㄇㄈㄪ | ㄉㄊㄋㄌ | ㄍㄎㄫㄏ |

  - 1920年正式增加字母「ㄜ」

1920年，官方正式公布增字母「ㄜ」排列於「ㄛ」之後，注音字母共計達40個。

  - 1922年修改聲調符號標示位置

注音字母的聲調符號原為舊式的四聲點法，在字母的右上、右下、左上、左下四角加點,以標示四聲符號(平、上、去、入）。1922年教育部公布「注音字母書法體式表」時，為方便橫行連寫，聲調符號（ˊ
ˇ ˋ）改標在注音字母右方。

  - 1928年再次更動次序

將「ㄧ ㄨ ㄩ」的位置改列在「ㄦ」的後面。

  - 1930年改稱「注音符號」

1930年1月，吳稚暉到北平召開國語統一籌備會第一次年會並擔任主席，建議將「注音字母」的名稱改為「注音符號」\[5\]。同年4月21日，吳稚暉在中國國民黨中央第88次常會發表〈改定注音字母名稱為注音符號及推行辦法案〉，提案指出：「教育部前頒注音字母……其於音理之整齊畫一，實勝于假名。惟其功用，亦不過或注字音，或注語音，足當音注而已；與假名相同，僅適注音，不合造字，稱為字母，名不副實，……日本稱為假名者，名即謂獨體之簡單初文，假則謂其代音而已，不作文字論。猶言此為傳音之記號也。可以注音字母，亦宜改稱為注音符號，以昭核實。」此案於當日通過\[6\]。教育部於同年5月19日以483號訓令，令各級教育機關將注字母改稱為注音符號。

  - 1932年廢棄「ㄪ」、「ㄬ」、「ㄫ」3個注音符號，增加輕聲符號(˙)

1932年5月7日，教育部正式以[新國音取代](../Page/新國音.md "wikilink")[老國音](../Page/老國音.md "wikilink")，中文以[北京音為標準](../Page/北京話.md "wikilink")，本來的三個注音符號「ㄪ」（v）、「ㄬ」（gn）及「ㄫ」（ng）不再使用，後標註為只作拼寫[方言之用](../Page/汉语方言.md "wikilink")。注音符號表成為現在使用的形式：

| 聲母                                                                                                               | 介音                                                                                                               | 韻母                                                                                   |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------ |
| [ㄅ](../Page/ㄅ.md "wikilink")[ㄆ](../Page/ㄆ.md "wikilink")[ㄇ](../Page/ㄇ.md "wikilink")[ㄈ](../Page/ㄈ.md "wikilink") | [ㄉ](../Page/ㄉ.md "wikilink")[ㄊ](../Page/ㄊ.md "wikilink")[ㄋ](../Page/ㄋ.md "wikilink")[ㄌ](../Page/ㄌ.md "wikilink") | [ㄍ](../Page/ㄍ.md "wikilink")[ㄎ](../Page/ㄎ.md "wikilink")[ㄏ](../Page/ㄏ.md "wikilink") |

1932年教育部在「編定《國音常用字彙》特組會議」時決定，為了便利說明，添補一個注音符號「[ㄭ](../Page/ㄭ.md "wikilink")」（[U+312D.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:U+312D.svg "fig:U+312D.svg")），作為「ㄓㄔㄕㄖㄗㄘㄙ」七個聲母單獨成音節時的省略韻母（即[空韻](../Page/空韻.md "wikilink")）。另外有三個注音符號[ㆭ](../Page/ㆭ.md "wikilink")（-ng）、[ㆬ](../Page/ㆬ.md "wikilink")（-m）、[Bopomofo_-_n.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_-_n.svg "fig:Bopomofo_-_n.svg")（-n），用作解釋聲隨韻母（ㄢ、ㄣ、ㄤ、ㄥ）時使用，（-n）的字形是ㄋ多加一筆直豎。ㄤ解作ㄚ+ㆭ、ㄥ解成ㄜ+ㆭ、ㄢ為ㄚ+[Bopomofo_-_n.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_-_n.svg "fig:Bopomofo_-_n.svg")、ㄣ為ㄜ+[Bopomofo_-_n.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_-_n.svg "fig:Bopomofo_-_n.svg")；同理，複韻母ㄞ解為ㄚ+ㄧ、ㄠ為ㄚ+ㄨ。ㆭ、ㆬ、[Bopomofo_-_n.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_-_n.svg "fig:Bopomofo_-_n.svg")絕少單獨使用，「嗯」常唸作「˙ㄣ」，也有人唸成「˙[Bopomofo_-_n.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_-_n.svg "fig:Bopomofo_-_n.svg")」。但以上符號只作為發音輔助說明用
未列入正式符號表中。

1986年，中華民國教育部公佈羅馬字拼寫的「[注音符號第二式](../Page/國語注音符號第二式.md "wikilink")」，注音符號因此又稱為「第一式」。

### 使用現況

在臺灣，小學生學習漢字前，必須上十週的注音符號教學課，也有不少幼稚園亦已經教授。日常生活中，注音符號既用來標注生僻字，亦是常用的[漢字輸入法](../Page/漢字輸入法.md "wikilink")，其推廣相當普遍，多數電腦使用者均熟練使用。

在[闽南話](../Page/闽南話.md "wikilink")、[客家話的教學上](../Page/客家話.md "wikilink")，也有使用增加符號的[方音拼寫方案](../Page/臺灣方音符號.md "wikilink")。

在中國大陸，学校一般不教注音符号，民間也不會使用注音符號，但是一些字典、词典都通过[汉语拼音注音符号并列使用的方式给字词注音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")，如《[新华字典](../Page/新华字典.md "wikilink")》、《[现代汉语词典](../Page/现代汉语词典.md "wikilink")》等。

至於香港和澳門地區，絕大多數人口以[粵語爲母語](../Page/粵語.md "wikilink")，即使學校課程裏有[普通話](../Page/普通話.md "wikilink")，教的也是[汉语拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")，學生常用的字典未必會標上注音符號，民眾對它就更陌生。

## 注音符號系統

### 注音符號表

[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民小學教育所使用的注音符號表為傳統中文的直排](../Page/國民小學.md "wikilink")。順序由上而下、由右而左。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th></th>
<th></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/ㄦ.md" title="wikilink">ㄦ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄢ.md" title="wikilink">ㄢ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄞ.md" title="wikilink">ㄞ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄚ.md" title="wikilink">ㄚ</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|<a href="../Page/ㄣ.md" title="wikilink">ㄣ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄟ.md" title="wikilink">ㄟ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄛ.md" title="wikilink">ㄛ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄨ.md" title="wikilink">ㄨ</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="../Page/ㄤ.md" title="wikilink">ㄤ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄠ.md" title="wikilink">ㄠ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄜ.md" title="wikilink">ㄜ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄩ.md" title="wikilink">ㄩ</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|<a href="../Page/ㄥ.md" title="wikilink">ㄥ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄡ.md" title="wikilink">ㄡ</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/ㄝ.md" title="wikilink">ㄝ</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 符號字源及發音

| 聲母     |
| ------ |
| 注音     |
| ㄅ      |
| ㄆ      |
| ㄇ      |
| ㄈ      |
| ㄉ      |
| ㄊ      |
| ㄋ      |
| ㄌ      |
| ㄍ      |
| ㄎ      |
| ㄏ      |
| ㄐ      |
| ㄑ      |
| ㄒ      |
| ㄓ      |
| ㄔ      |
| ㄕ      |
| ㄖ      |
| ㄗ      |
| ㄘ      |
| ㄙ      |
| 介音/韻母  |
| 注音     |
| ㄧ      |
| ㄨ      |
| ㄩ      |
| 韻母     |
| 注音     |
| 單音韻母   |
| ㄚ      |
| ㄛ      |
| ㄜ      |
| ㄝ      |
| 複音韻母   |
| ㄞ      |
| ㄟ      |
| ㄠ      |
| ㄡ      |
| ㄢ      |
| ㄣ      |
| ㄤ      |
| ㄥ      |
| 兒化韻母   |
| ㄦ      |
| 老國音用聲母 |
| 注音     |
| ㄪ      |
| ㄫ      |
| ㄬ      |
| 其他注音   |
| 注音     |
| ㆬ      |
| ㄯ      |
| ㆭ      |

### 聲調

注音聲調四聲調號標在韻母右上角，而輕聲在直寫時則是標在整個字音上頭，橫寫時標在整個字音前頭\[7\]\[8\]。輕聲只是將字輕讀，一般而言不列入[四聲](../Page/四聲.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名稱</p></th>
<th><p><a href="../Page/四聲.md" title="wikilink">陰平聲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/四聲.md" title="wikilink">陽平聲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/四聲.md" title="wikilink">上聲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/四聲.md" title="wikilink">去聲</a></p></th>
<th><p>輕聲</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>順序</p></td>
<td><p>一聲</p></td>
<td><p>二聲</p></td>
<td><p>三聲</p></td>
<td><p>四聲</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>符號</p></td>
<td><p><span style="font-size:150%;">ˉ</span><br />
通常不標</p></td>
<td><p><span style="font-size:150%;">ˊ</span></p></td>
<td><p><span style="font-size:150%;">ˇ</span></p></td>
<td><p><span style="font-size:150%;">ˋ</span></p></td>
<td><p><span style="font-size:150%;">˙</span></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 寫法

依照中華民國教育部於1935年規定，注音符號的「ㄧ」在[直寫時要寫成](../Page/直排.md "wikilink")「一」、而橫寫時寫成「丨」。台灣國語教育一般使用直寫，故在台灣一般人並沒學過「丨」，在橫寫時亦寫成「一」。但為因應電腦化，要輸入直的「丨」較為困難，故2008年，橫式以寫成「一」為原則，亦可寫成「丨」\[9\]。中華人民共和國由於提倡橫寫，故字典等採用的注音符號字型，都固定造成「丨」的形狀。下為瓶子兩字的排列方法：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>或</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 系統特徵及對應

注音符號訴求系統性採用標音，而非實際唸法的。故某些特殊符號組合時會有音變現象，一般人不注意並不會發覺，代表腦中已有一個。注音符號中的音變現象及與[漢語拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")、[威妥瑪拼音有差異的音節表列如下](../Page/威妥瑪拼音.md "wikilink")：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>注音</p></th>
<th><p><a href="../Page/國際音標.md" title="wikilink">國際音標</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/漢語拼音.md" title="wikilink">漢語拼音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/威妥瑪拼音.md" title="wikilink">威妥瑪拼音</a></p></th>
<th><p>說明</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>整體音節的音變比較</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄅㄛ</p></td>
<td></td>
<td><p>bo</p></td>
<td><p>po</p></td>
<td><p>實際讀作「ㄅㄨㄛ」、「ㄆㄨㄛ」、「ㄇㄨㄛ」、「ㄈㄨㄛ」，因為唇音「ㄅ、ㄆ、ㄇ、ㄈ」沒有<a href="../Page/开合#唇音字的开合.md" title="wikilink">開合的對立</a>，而<a href="../Page/後元音.md" title="wikilink">後元音</a>「ㄛ」帶有，相拼時於聲母後產生合口介音「ㄨ」。如：柏（ㄅㄛˊ）、婆（ㄆㄛˊ）、魔（ㄇㄛˊ）、佛（ㄈㄛˊ）。拼音中大多採用與注音符號相同的方式[10]。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄆㄛ</p></td>
<td></td>
<td><p>po</p></td>
<td><p>pʻo</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄇㄛ</p></td>
<td></td>
<td><p>mo</p></td>
<td><p>mo</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄈㄛ</p></td>
<td></td>
<td><p>fo</p></td>
<td><p>fo</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄅㄥ</p></td>
<td></td>
<td><p>beng</p></td>
<td><p>peng</p></td>
<td><p>包含台灣在內，部分地區口音讀作「ㄅㄨㄥ」、「ㄆㄨㄥ」、「ㄇㄨㄥ」、「ㄈㄨㄥ」。如：蹦（ㄅㄥˋ）、碰（ㄆㄥˋ）、夢（ㄇㄥˋ）、鳳（ㄈㄥˋ）。拼音中大多採用與注音符號相同的方式[11] 。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄆㄥ</p></td>
<td></td>
<td><p>peng</p></td>
<td><p>pʻêng</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄇㄥ</p></td>
<td></td>
<td><p>meng</p></td>
<td><p>mêng</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄈㄥ</p></td>
<td></td>
<td><p>feng</p></td>
<td><p>fêng</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄓ</p></td>
<td></td>
<td><p>zhi</p></td>
<td><p>chih</p></td>
<td><p>「ㄓ、ㄔ、ㄕ、ㄖ、ㄗ、ㄘ、ㄙ」與韻母「<a href="../Page/ㄭ.md" title="wikilink">ㄭ</a>」結合時，韻母不寫出，一般人會覺得該韻母是「<a href="../Page/空韻.md" title="wikilink">空韻</a>」。如：制（ㄓˋ）、赤（ㄔˋ）、是（ㄕˋ）、日（ㄖˋ）、字（ㄗˋ）、次（ㄘˋ）、四（ㄙˋ）。事實上「ㄭ」韻有兩種不同的發音，在注音符號與漢語拼音中皆結合為一種，威妥瑪拼音中仍分為兩種。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄔ</p></td>
<td></td>
<td><p>chi</p></td>
<td><p>chʻih</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄕ</p></td>
<td></td>
<td><p>shi</p></td>
<td><p>shih</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄖ</p></td>
<td></td>
<td><p>ri</p></td>
<td><p>jih</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄗ</p></td>
<td></td>
<td><p>zi</p></td>
<td><p>tsŭ</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄘ</p></td>
<td></td>
<td><p>ci</p></td>
<td><p>tsʻŭ</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄙ</p></td>
<td></td>
<td><p>si</p></td>
<td><p>ssŭ</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>組合韻母的音變比較</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄧㄡ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>you / iu</p></td>
<td><p>yu / iu</p></td>
<td><p>實際上無音變現象，拼音採用省略寫法。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄨㄟ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>wei / ui</p></td>
<td><p>wei / ui</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄨㄣ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>wen / un</p></td>
<td><p>wên / un</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄧㄢ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>yan / ian</p></td>
<td><p>yen / ien</p></td>
<td><p>結合時產生  的音變，威妥瑪拼音較接近實際發音。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄩㄢ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>yuan / uan</p></td>
<td><p>yüan / üan</p></td>
<td><p>結合時產生  的音變，注音與拼音皆未反映此現象。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄧㄣ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>yin / in</p></td>
<td><p>yin / in</p></td>
<td><p>「ㄣ」做單獨韻母時發音為 ，但與介母「ㄧ」、「ㄩ」結合時僅發 。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄩㄣ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>yun / un</p></td>
<td><p>yün / ün</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄧㄥ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>ying / ing</p></td>
<td><p>ying / ing</p></td>
<td><p>「ㄥ」做單獨韻母時發音為 ，但與介母「ㄧ」結合時僅發 。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄨㄥ</p></td>
<td></td>
<td><p>weng</p></td>
<td><p>wêng</p></td>
<td><p>在1941年的<a href="../Page/中華新韻.md" title="wikilink">中華新韻中</a>，獨立成音節時（如：翁 ㄨㄥ）和與聲母相拼時（如：東 ㄉㄨㄥ）屬不同韻目，發音也有所不同。注音符號並未區分此一差異，但在拼音中皆有分別。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>ong</p></td>
<td><p>ung</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄩㄥ</p></td>
<td><p>/ </p></td>
<td><p>yong / iong</p></td>
<td><p>yung / iung</p></td>
<td><p>先讀「ㄧ」再讀「ㄨㄥ」，此時「ㄨㄥ」發，如：用（ㄩㄥˋ）、窮（ㄑㄩㄥˊ）。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

注音與拼音系統其他相異之處還有：

  - 如果「ㄧ、ㄨ、ㄩ」為音節之開頭音時，需增加或改寫成「y、w」以符合拼音的規則，詳見[漢語拼音或](../Page/漢語拼音.md "wikilink")[威妥瑪拼音主條目](../Page/威妥瑪拼音.md "wikilink")\[12\]。
  - 「ㄦ」在單一音節寫作「er」或「êrh」，但作兒化韻尾時僅寫「r」。

## 擴展符號

注音符號主方案爲國語而設計。基於漢語族下各種漢語的注音需求，[國語統一籌備委員會](../Page/讀音統一會.md "wikilink")1932年四月出版了《[注音符號總表](../Page/注音符號總表.md "wikilink")》，由[趙元任擔任主編](../Page/趙元任.md "wikilink")，以[注音符號為基礎修改](../Page/注音符號.md "wikilink")，增加40個符號，稱作「閏音符號」，用來為各種漢語注音。委員會並為各個漢語族語言設立其分表，例如在「廣州閏音分表」上所載的，就是專門拼寫[粵語的](../Page/粵語.md "wikilink")[粵語注音符號方案](../Page/粵語注音符號.md "wikilink")。見下表「閏音符號」欄。

及後於中共時期，各地人民政府在1950年代頒佈了多種漢語的新注音方案，用於農民速成識字課本。1954年[中国文字改革委员会出版了](../Page/中国文字改革委员会.md "wikilink")《全国主要方言区方音对照表》，記錄各區的方音注音符號。與注音符號總表相比，此方案修改了一些符號，一些無須對立、可視作同一音位的符號被取消。例如粵語聲母「[bpmf-zi.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zi.svg "fig:bpmf-zi.svg")、[bpmf-ci.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ci.svg "fig:bpmf-ci.svg")、[bpmf-si.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-si.svg "fig:bpmf-si.svg")」被取消，改為標記作「ㄐ、ㄑ、ㄒ」，以節省閏音符號。有些複音韻母的符號也被取消，改用兩個或多個符號組合出來。見下表「方音注音」欄。

此外，在[闽南話](../Page/闽南話.md "wikilink")、[客家話的教學上](../Page/客家話.md "wikilink")，[臺灣省國語推行委員會另外增添新符號以能拼讀這些](../Page/臺灣省國語推行委員會.md "wikilink")「[鄉土語言](../Page/母語教學.md "wikilink")」，稱之為「[臺灣方音符號](../Page/臺灣方音符號.md "wikilink")」。當中有不少發音雖早已有適用的閏音符號，但添製者並沒有沿用，而是另行新造。見下表「臺灣方音」欄。

人們還把注音符號運用到漢語以外。[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")[內地會](../Page/內地會.md "wikilink")[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")[胡致中於](../Page/胡致中.md "wikilink")1920年代在[爐山縣](../Page/爐山縣.md "wikilink")[旁海爲當地的](../Page/旁海鎮.md "wikilink")[黑苗](../Page/苗语黔东方言.md "wikilink")（Hmu）創製的文字，借用了注音字母、並添加了三個輔助子音字母，來直接拼寫[旁海苗語的發音](../Page/旁海鎮.md "wikilink")，稱為「[注音字母苗文](../Page/注音字母苗文.md "wikilink")」。

### 漢語族語言擴充符號

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>閏音符號</p></th>
<th><p>方音符號</p></th>
<th><p>臺灣方音</p></th>
<th><p><a href="../Page/國際音標.md" title="wikilink">國際音標</a></p></th>
<th><p>說明</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>聲母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-bb.svg" title="fig:bpmf-bb.svg">bpmf-bb.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-b.svg" title="fig:bpmf-b.svg">bpmf-b.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-bb.svg" title="fig:bpmf-bb.svg">bpmf-bb.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「孛、袍」，廈門「馬、明」，松江、浦東「旁、排」，臺灣「文、木」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-bf.svg" title="fig:bpmf-bf.svg">bpmf-bf.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「ㄅㄈ」的合音。西安「朱」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-pf.svg" title="fig:bpmf-pf.svg">bpmf-pf.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「ㄆㄈ」的合音。西安「初」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-dd.svg" title="fig:bpmf-dd.svg">bpmf-dd.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-d.svg" title="fig:bpmf-d.svg">bpmf-d.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-dd2.svg" title="fig:bpmf-dd2.svg">bpmf-dd2.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「特、同、定」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-lh.svg" title="fig:bpmf-lh.svg">bpmf-lh.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>台山「三、四」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-dr.svg" title="fig:bpmf-dr.svg">bpmf-dr.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>咸陽、醴陸「眞」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-tr.svg" title="fig:bpmf-tr.svg">bpmf-tr.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>咸陽「昌」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-gg.svg" title="fig:bpmf-gg.svg">bpmf-gg.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-g.svg" title="fig:bpmf-g.svg">bpmf-g.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-gg.svg" title="fig:bpmf-gg.svg">bpmf-gg.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「共、狂」，廈門「我、礙」，臺灣「義、鵝」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-hq.svg" title="fig:bpmf-hq.svg">bpmf-hq.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>台山「大、東、典」之聲母，由<a href="../Page/端母.md" title="wikilink">端母變成</a>，跟<a href="../Page/零聲母.md" title="wikilink">零聲母對立</a>。若它與零聲母<a href="../Page/同位異音.md" title="wikilink">不對立</a>，則從省。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-hh.svg" title="fig:bpmf-hh.svg">bpmf-hh.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-h.svg" title="fig:bpmf-h.svg">bpmf-h.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「鞋、合、孩、胡、王」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-jj.svg" title="fig:bpmf-jj.svg">bpmf-jj.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-j.svg" title="fig:bpmf-j.svg">bpmf-j.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-jj.svg" title="fig:bpmf-jj.svg">bpmf-jj.svg</a></p></td>
<td><p>、、</p></td>
<td><p>蘇州「其、及、強」，寧波「前、乾」，臺灣「日、二」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-xx.svg" title="fig:bpmf-xx.svg">bpmf-xx.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>寧波「紹、袖」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-y.svg" title="fig:bpmf-y.svg">bpmf-y.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>蘇州「夷、樣、餘」；餘姚「謝、夜」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zzh.svg" title="fig:bpmf-zzh.svg">bpmf-zzh.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>常熟「治、成、長」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ssh.svg" title="fig:bpmf-ssh.svg">bpmf-ssh.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「樹、善、紹」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zy.svg" title="fig:bpmf-zy.svg">bpmf-zy.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>臨淄「知、張、征」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-cy.svg" title="fig:bpmf-cy.svg">bpmf-cy.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>臨淄「池、長、恥」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-sy.svg" title="fig:bpmf-sy.svg">bpmf-sy.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>臨淄「試、聲、上」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-iz.svg" title="fig:bpmf-iz.svg">bpmf-iz.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>廣州、台東一韻母有時讀成近似這類音，在中國很少當聲母用。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zz.svg" title="fig:bpmf-zz.svg">bpmf-zz.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-z.svg" title="fig:bpmf-z.svg">bpmf-z.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zz.svg" title="fig:bpmf-zz.svg">bpmf-zz.svg</a></p></td>
<td><p>、、</p></td>
<td><p>吳江「慈、情」，常州「治、直」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ss.svg" title="fig:bpmf-ss.svg">bpmf-ss.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-s.svg" title="fig:bpmf-s.svg">bpmf-s.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zz.svg" title="fig:bpmf-zz.svg">bpmf-zz.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>臨淄「試、聲、上」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zi.svg" title="fig:bpmf-zi.svg">bpmf-zi.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>這一組音性質跟「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zy.svg" title="fig:bpmf-zy.svg">bpmf-zy.svg</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-cy.svg" title="fig:bpmf-cy.svg">bpmf-cy.svg</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-sy.svg" title="fig:bpmf-sy.svg">bpmf-sy.svg</a>」相近，但發音部位較前一點，用於粵語。實際粵音則爲//與//、//與//、//與//的<a href="../Page/同音位.md" title="wikilink">同音位</a><a href="../Page/自由變異.md" title="wikilink">自由變異</a>。例子包括：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zi.svg" title="fig:bpmf-zi.svg">bpmf-zi.svg</a>：廣州西關「茲、正、精」，福州「寂、即」之聲母。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ci.svg" title="fig:bpmf-ci.svg">bpmf-ci.svg</a>：廣州西關「此、扯、菜」，福州「七、此」之聲母。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-si.svg" title="fig:bpmf-si.svg">bpmf-si.svg</a>：廣州西關「四、書、山」之聲母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ci.svg" title="fig:bpmf-ci.svg">bpmf-ci.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-si.svg" title="fig:bpmf-si.svg">bpmf-si.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-gw.svg" title="fig:bpmf-gw.svg">bpmf-gw.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「ㄍㄨ」的合音。廣州「龜、瓜、拐」之聲母。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-kw.svg" title="fig:bpmf-kw.svg">bpmf-kw.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「ㄎㄨ」的合音。廣州「窺、誇、愧」之聲母。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>聲母（含韻腹）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-i2.svg" title="fig:bpmf-i2.svg">bpmf-i2.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>溫州「羊、蠅」，浙江「羊、癢、營」之聲母及韻腹。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-u.svg" title="fig:bpmf-u.svg">bpmf-u.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>浙江「霧、午、完」之聲母及韻腹。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-yu.svg" title="fig:bpmf-yu.svg">bpmf-yu.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-voiced.svg" title="fig:bpmf-voiced.svg">bpmf-voiced.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>溫州「維、營、完」之聲母及韻腹。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>韻母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>單音韻母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ih.svg" title="fig:bpmf-ih.svg">bpmf-ih.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ir.svg" title="fig:bpmf-ir.svg">bpmf-ir.svg</a></p></td>
<td><p>（）</p></td>
<td><p>南京、北京「ㄓ、ㄔ、ㄕ、ㄖ」之韻。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ih.svg" title="fig:bpmf-ih.svg">bpmf-ih.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ih.svg" title="fig:bpmf-ih.svg">bpmf-ih.svg</a></p></td>
<td><p>（）</p></td>
<td><p>南京、北京「ㄗ、ㄘ、ㄙ」之韻。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-uu.svg" title="fig:bpmf-uu.svg">bpmf-uu.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>「ㄨ」與「ㄩ」之間的混元音。溫州「布、募」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-uy.svg" title="fig:bpmf-uy.svg">bpmf-uy.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>咸陽「如、書、蘇」，常州「如、豬」，黃陂「諸、出」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aq.svg" title="fig:bpmf-aq.svg">bpmf-aq.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aq.svg" title="fig:bpmf-aq.svg">bpmf-aq.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「押、格、麥」，常州「押、鴨」之韻母；廣州「矮、歐、心、失」之韻腹。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aa.svg" title="fig:bpmf-aa.svg">bpmf-aa.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>蘇州「鴨、襪」，臨淄「班、敢」之韻母。有需要與[]區分時才使用。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oq.svg" title="fig:bpmf-oq.svg">bpmf-oq.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oa.svg" title="fig:bpmf-oa.svg">bpmf-oa.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「落、各、惡」，常熟「落、搏」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oo.svg" title="fig:bpmf-oo.svg">bpmf-oo.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oa.svg" title="fig:bpmf-oa.svg">bpmf-oa.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oq.svg" title="fig:bpmf-oq.svg">bpmf-oq.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>浦東「屋、叔」，溫州「巴、沙」，常熟「卜、六」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eq.svg" title="fig:bpmf-eq.svg">bpmf-eq.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>蘇州「厄」，南京「熱、墨」，松江「合、蛤」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eu.svg" title="fig:bpmf-eu.svg">bpmf-eu.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oe.svg" title="fig:bpmf-oe.svg">bpmf-oe.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eer.svg" title="fig:bpmf-eer.svg">bpmf-eer.svg</a></p></td>
<td><p>、、</p></td>
<td><p>上海「安、端」，廣州「靴、鋸」，蘇州「亂、寒」，餘姚「谷、目」之韻母；廣州「居、恤」之韻腹。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ee.svg" title="fig:bpmf-ee.svg">bpmf-ee.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ea.svg" title="fig:bpmf-ea.svg">bpmf-ea.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>寧波「哀、來、賽」，上海「半、南」之韻母。如有兩種「ㄝ」音，不圓唇的用「ㄝ」，圓唇的用「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ee.svg" title="fig:bpmf-ee.svg">bpmf-ee.svg</a>」。否則以用「ㄝ」號爲原則。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eann.svg" title="fig:bpmf-eann.svg">bpmf-eann.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>浙江「班、談」之韻母。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>複音韻母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aam.svg" title="fig:bpmf-aam.svg">bpmf-aam.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-am.svg" title="fig:bpmf-am.svg">bpmf-am.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>即「ㄚ<sub>ㆬ</sub>」。廣州「咸、藍、衫」，加應州「凡、減」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-om.svg" title="fig:bpmf-om.svg">bpmf-om.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>即「ㄛ<sub>ㆬ</sub>」、「ㆦ<sub>ㆬ</sub>」。廣州老派「甘、磡」，臺灣內埔「參、掩」之韻母。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-on.svg" title="fig:bpmf-on.svg">bpmf-on.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>即「ㄛ<sub>ㄯ</sub>」、「ㆦ<sub>ㄯ</sub>」。廣州「安、幹、寒」之韻母。也可用於、。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aong.svg" title="fig:bpmf-aong.svg">bpmf-aong.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aong.svg" title="fig:bpmf-aong.svg">bpmf-aong.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ong.svg" title="fig:bpmf-ong.svg">bpmf-ong.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>即「ㄛ<sub>ㆭ</sub>」、「ㆦ<sub>ㆭ</sub>」、「ㄚㄛ<sub>ㆭ</sub>」。廣州「霜、郎、江」、福州「湯、寸」之韻母。也可用於。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ung.svg" title="fig:bpmf-ung.svg">bpmf-ung.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>、、</p></td>
<td><p>即「ㄨ<sub>ㆭ</sub>」。溫州「風、紅、洞」之韻母。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>鼻化韻母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ann1.svg" title="fig:bpmf-ann1.svg">bpmf-ann1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-a.svg" title="fig:bpmf-a.svg">bpmf-a.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-nasal.svg" title="fig:bpmf-nasal.svg">bpmf-nasal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ann.svg" title="fig:bpmf-ann.svg">bpmf-ann.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>閏音符號中，若//、//無對立，可用「ㄢ」，如<a href="../Page/無錫話.md" title="wikilink">無錫話</a>「三」之韻。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ainn1.svg" title="fig:bpmf-ainn1.svg">bpmf-ainn1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ai.svg" title="fig:bpmf-ai.svg">bpmf-ai.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-nasal.svg" title="fig:bpmf-nasal.svg">bpmf-nasal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ainn.svg" title="fig:bpmf-ainn.svg">bpmf-ainn.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>臺灣同安「閒、歹」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aunn1.svg" title="fig:bpmf-aunn1.svg">bpmf-aunn1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ao.svg" title="fig:bpmf-ao.svg">bpmf-ao.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-nasal.svg" title="fig:bpmf-nasal.svg">bpmf-nasal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aunn.svg" title="fig:bpmf-aunn.svg">bpmf-aunn.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>臺灣「喓」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aong.svg" title="fig:bpmf-aong.svg">bpmf-aong.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>蘇州「盎、邦、黨、裝」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ehnn1.svg" title="fig:bpmf-ehnn1.svg">bpmf-ehnn1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eann.svg" title="fig:bpmf-eann.svg">bpmf-eann.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eenn.svg" title="fig:bpmf-eenn.svg">bpmf-eenn.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td><p>閏音符號中，當無對立時以用「ㄝ」號爲原則，鼻化韻亦同。<a href="../Page/吳守禮.md" title="wikilink">吳守禮認為在</a><a href="../Page/臺灣話.md" title="wikilink">臺灣話漳腔中</a>，過去曾有//與//，故臺灣方音分二符。臺灣「嬰、病」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ehnn1.svg" title="fig:bpmf-ehnn1.svg">bpmf-ehnn1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eann.svg" title="fig:bpmf-eann.svg">bpmf-eann.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-enn.svg" title="fig:bpmf-enn.svg">bpmf-enn.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-einn1.svg" title="fig:bpmf-einn1.svg">bpmf-einn1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>南京「天、點、見、千」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-inn1.svg" title="fig:bpmf-inn1.svg">bpmf-inn1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-i2.svg" title="fig:bpmf-i2.svg">bpmf-i2.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-nasal.svg" title="fig:bpmf-nasal.svg">bpmf-nasal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-inn.svg" title="fig:bpmf-inn.svg">bpmf-inn.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>臺灣「天、院」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-on.svg" title="fig:bpmf-on.svg">bpmf-on.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oa.svg" title="fig:bpmf-oa.svg">bpmf-oa.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-nasal.svg" title="fig:bpmf-nasal.svg">bpmf-nasal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-onn.svg" title="fig:bpmf-onn.svg">bpmf-onn.svg</a></p></td>
<td><p>、、</p></td>
<td><p>長沙「寬、觀」，揚州「潘、管」，常州「參、亂」，紹興「官、換」，臺灣「好、否」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-unn1.svg" title="fig:bpmf-unn1.svg">bpmf-unn1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-unn.svg" title="fig:bpmf-unn.svg">bpmf-unn.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>臺灣「鴦、張」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>音節化韻母</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-l1.svg" title="fig:bpmf-l1.svg">bpmf-l1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-l1.svg" title="fig:bpmf-l1.svg">bpmf-l1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>杭州「兒」，臨淄「二、耳」之音節。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>廣州「唔」之音節、「噷」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-n2.svg" title="fig:bpmf-n2.svg">bpmf-n2.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-n1.svg" title="fig:bpmf-n1.svg">bpmf-n1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-n1.svg" title="fig:bpmf-n1.svg">bpmf-n1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>湖州「二」，蘇州「唔」之音節。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ng1.svg" title="fig:bpmf-ng1.svg">bpmf-ng1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ng1.svg" title="fig:bpmf-ng1.svg">bpmf-ng1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ng1.svg" title="fig:bpmf-ng1.svg">bpmf-ng1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>蘇州語音、廣州「五、吳」之音節；廣州「哼」之韻母。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>輔音韻尾</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p>表中以「ㄝ」元音為例，「ㄝ」可換作其他元音符號。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-en.svg" title="fig:bpmf-en.svg">bpmf-en.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-en.svg" title="fig:bpmf-en.svg">bpmf-en.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-en.svg" title="fig:bpmf-en.svg">bpmf-en.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eng.svg" title="fig:bpmf-eng.svg">bpmf-eng.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eng.svg" title="fig:bpmf-eng.svg">bpmf-eng.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eng.svg" title="fig:bpmf-eng.svg">bpmf-eng.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_p.svg" title="fig:bpmf-_p.svg">bpmf-_p.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_b.svg" title="fig:bpmf-_b.svg">bpmf-_b.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_b.svg" title="fig:bpmf-_b.svg">bpmf-_b.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_t.svg" title="fig:bpmf-_t.svg">bpmf-_t.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_d.svg" title="fig:bpmf-_d.svg">bpmf-_d.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_d.svg" title="fig:bpmf-_d.svg">bpmf-_d.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_k.svg" title="fig:bpmf-_k.svg">bpmf-_k.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_g.svg" title="fig:bpmf-_g.svg">bpmf-_g.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_g.svg" title="fig:bpmf-_g.svg">bpmf-_g.svg</a></p></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_hq.svg" title="fig:bpmf-_hq.svg">bpmf-_hq.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-checked.svg" title="fig:bpmf-checked.svg">bpmf-checked.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_h.svg" title="fig:bpmf-_h.svg">bpmf-_h.svg</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 電腦支援

### 編碼與Unicode

臺灣和中國大陸的流行電腦編碼，均有收錄現代標準漢語的37個注音符號。臺灣的[Big5把注音符號收錄在A](../Page/Big5.md "wikilink")3區段（注音符號內碼為A374-A3BA，調號為A3BB-A3BF），中國大陸的[GB 2312-80則收錄在](../Page/GB_2312.md "wikilink")08區段（[EUC-CN內碼為](../Page/EUC.md "wikilink")0xA8C5-0xA8E9，調號另行收錄）。

在Unicode方面，自1.0版即收錄了40個注音符號（包括ㄪ、ㄫ、ㄬ）在
U+3105-U+312C\[13\]。「ㄭ」在過往各版本的Unicode均未收錄。在2008年4月發行的Unicode5.1
版，把「ㄭ」放到U+312D\[14\]。後來再陸續加上「ㄮ」和「ㄯ」。

1999年9月發佈的Unicode3.0版，加入U+31A0至
U+31BF的注音符號擴展區，照顧了[臺語方音符號甚至](../Page/臺語方音符號.md "wikilink")[注音字母苗文](../Page/注音字母苗文.md "wikilink")。比如[闽南話音節的](../Page/闽南話.md "wikilink")「ㆭ、ㆬ」，被正式訂為闽南話方音符號，載入[Unicode注音符號擴展區用字](../Page/Unicode.md "wikilink"):

Unicode的注音符號照顧了臺語方音符號，但早在1932年已公佈的閏音符號卻沒有收錄。這導致其他漢語語言的使用者，無法以電腦直接處理其語言的注音。好像[粵語注音符號中使用到的好些符號](../Page/粵語注音符號.md "wikilink")，都無法電腦編碼化錄入，反而有個別發音相同的臺灣方音符號卻遲來先上岸。有些民間使用者只好借臺語方音符號來代替Unicode缺收的閏音符號，例如借用「ㆲ」來表示「[bpmf-aong.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aong.svg "fig:bpmf-aong.svg")」，借用「ㆰ」來表示「[bpmf-aam.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aam.svg "fig:bpmf-aam.svg")」。有時其他漢語語言的使用者還要借用其他形近符號，來標示該漢語語言的注音。例如「[bpmf-aq.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aq.svg "fig:bpmf-aq.svg")」得借用形似的日語片假名「ハ」，「[bpmf-eu.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eu.svg "fig:bpmf-eu.svg")」更要借用形似的貨幣符號「[￥](../Page/￥.md "wikilink")」，「[bpmf-oe.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oe.svg "fig:bpmf-oe.svg")」甚至沒有已收錄的符號稱得上形狀上確實相似。

Unicode3.0也在區域裏加上了
U+02EA（˪，陰去聲）和U+02EB（˫，陽去聲）字元。由Unicode6.0起，它們被視為注音符號字元\[15\]。

### 鍵盤及輸入法

[bopomofo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bopomofo.jpg "fig:bopomofo.jpg")

注音符號的電腦鍵盤排列共分為[大千式](../Page/大千.md "wikilink")、[倚天式](../Page/倚天中文.md "wikilink")、[精業式](../Page/精業.md "wikilink")、[IBM式等](../Page/IBM.md "wikilink")。當中大千式在[Microsoft
Windows稱為標準式](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")，是台灣使用最廣的排列方式。而行動電話另採另外的編排法，大致是將注音依序分散各鍵，因各家而異故無一定標準。

台灣市面上的鍵盤多數為大千式。其特點是直接將注音符號表放在鍵盤上，由上至下、由左而右把注音符號依序排列。由於注音符號一定按照「聲母→介母→韻母」的順序出現，注音符號表也有如此的順序。故使用大千式鍵盤時，一定是從左邊向右邊輸入（除聲調外）。另外，初學者學習的時候，也比較有跡可循找到注音的位置，不需要大海撈針。
[Keyboard_layout_Zhuyin.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keyboard_layout_Zhuyin.svg "fig:Keyboard_layout_Zhuyin.svg")

## 參見

  - [臺灣方音符號](../Page/臺灣方音符號.md "wikilink")
  - [潮汕注音符號](../Page/潮汕注音符號.md "wikilink")
  - [粵語注音符號](../Page/粵語注音符號.md "wikilink")
  - [蘇州注音符號](../Page/蘇州注音符號.md "wikilink")
  - [注音字母苗文](../Page/注音字母苗文.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [注音輸入法](../Page/注音輸入法.md "wikilink")
  - [漢字拉丁化](../Page/漢字拉丁化.md "wikilink")
  - [中文拼音對照表](../Page/中文拼音對照表.md "wikilink")
  - [國音電碼](../Page/國音電碼.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [注音文](../Page/注音文.md "wikilink")

## 註解

## 參考文獻

### 參考資料

  - 國語統一籌備委員會：《注音符號總表》，北平：國語統一籌備委員會，1932年4月。
  - 中国文字改革研究委员会秘书处拼音方案工作组：《全国主要方言区方音对照表》，北京：中华书局，1954年12月。
  - 吳守禮：《國臺對照活用辭典》，臺北：遠流，2000年8月。

### 引用

### 来源

  - 李鎏 等 編撰，《國語運動百年史略》臺北市：國語日報，2012。

  - \-{于}-錦恩：《[民國注音字母政策史論](http://www.zhbc.com.cn/openrslt.php?id=4768)》，北京：中華書局。2007年1月。ISBN
    978-7-101-05395-1

  -
  -
## 外部連結

  - [國語注音符號手冊](http://language.moe.gov.tw/001/Upload/files/site_content/M0001/juyin/index.html)
  - [注音符號](http://www.unicode.org/charts/PDF/U3100.pdf)的[Unicode參考字型](../Page/Unicode.md "wikilink")（[PDF格式](../Page/PDF.md "wikilink")）
  - [朱網頁：Unicode注音符號解說](http://chukaml.tripod.com/linguistics/unicode/codeChart/U003100.html)
  - [朱網頁：Unicode注音符號擴充解說](http://chukaml.tripod.com/linguistics/unicode/codeChart/U0031A0.html)
  - [字谈字畅 054：ㄨㄛˇ ㄞˋ ㄓㄨˋ
    ㄧㄣ（我愛注音）](http://www.typeisbeautiful.com/2017/08/13304/)
  - [中文羅馬化轉換器](http://www.mandarintools.com/pyconverter.html) -
    在漢語拼音、威妥瑪拼音、國語羅馬字及其他羅馬化系統之間的轉換
  - [注音-\>IPA](http://www.wfu.edu/~moran/Cathay_Cafe/IPA_NPA_4.htm)
    注音符號與[國際音標](../Page/國際音標.md "wikilink")（[IPA](../Page/IPA.md "wikilink")）的對照表（部分有誤。）
  - [注音符號與漢語拼音互換器](http://www.inxsoft.net/mandarin-resource/converter.php)
  - [注音符號音節列表，附漢語拼音對照](http://www.pinyin.info/romanization/bopomofo/basic.html)
  - [通用拼音、漢語拼音、注音比較](http://www.romanization.com/tongyong/differences.html)
  - [漢語拼音與注音符號基本規則對照表](http://www.cnpedia.com/pages/knowledge/baserule.htm)
  - [注音轉換工具](http://ctext.org/pinyin.pl?if=gb) - 各種注音方式之間的轉換
  - [在統一碼中的注音符號解說](http://chukaml.tripod.com/linguistics/unicode/codeChart/U003100.html)

[Category:現代標準漢語拼音系統](../Category/現代標準漢語拼音系統.md "wikilink")
[Category:注音符號系統](../Category/注音符號系統.md "wikilink")
[注音符號](../Category/注音符號.md "wikilink") [Category:有 ISO 15924
四字母編碼的文字](../Category/有_ISO_15924_四字母編碼的文字.md "wikilink")
[Category:1913年面世](../Category/1913年面世.md "wikilink")

1.  [駁中國用萬國新語說__臺灣人文及社會科學引文索引資料庫](http://tci.ncl.edu.tw/cgi-bin/gs32/gsweb.cgi?o=dnclret&s=id=%22RF10000180840%22.&searchmode=basic&tcihsspage=tcisearch_opt2_search)

2.  徐志炎口述，黃世澤整理，〈章太炎初創注音符號〉《章太炎研究》（台北市：李敖出版社，1991），頁210-212。

3.  [《巴士的報》：《台灣注音符號ㄅㄆㄇㄈ的前世今生》](https://www.bastillepost.com/macau/article/945978-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%B3%A8%E9%9F%B3%E7%AC%A6%E8%99%9F%E3%84%85%E3%84%86%E3%84%87%E3%84%88%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F)，2018年10月12日。

4.  倪海曙《中國拼音文字運動史簡編》（上海：時代書報出版社，1948），頁66-67。

5.  詹瑋，《吳稚暉與國語運動》（台北市：文史哲出版社，1992），頁197-198。

6.  吳稚暉，〈改定注音字母名稱為注音符號及推行辦法案〉《吳稚暉先生全集卷五》（台北市：中國國民黨中央委員會黨史史料編纂委員會，1969），頁312-314。

7.  《[國語注音符號手冊](http://language.moe.gov.tw/001/Upload/files/site_content/M0001/juyin/index.html)》，教育部[國語推行委員會](../Page/國語推行委員會.md "wikilink")，2000年11月。ISBN
    957-02-7324-0

8.  《國音學》，[國立臺灣師範大學國音學編輯委員會](../Page/國立臺灣師範大學.md "wikilink")，[正中書局](../Page/正中書局.md "wikilink")，1999年11月臺五版八刷，ISBN
    978-957-09-0086-5

9.
10.

11. [「風」的發音有沒有ㄨ？](http://blog.udn.com/wangtao/7476644)

12. [拆解注音符號來快速學習漢語拼音](http://wingtilldie.blogspot.tw/2013/10/resolve-chewing-to-learn-pinyin.html)

13. [注音符號（U+3100‒U+312F）](http://chukaml.tripod.com/linguistics/unicode/codeChart/U003100.html)

14.

15.